% 1. Definição do assunto e o problema a ser abordado no trabalho
O presente relatório de estágio aborda o desafio da estruturação e da confiabilidade no consumo de dados corporativos. O problema central a ser resolvido consiste na fragilidade, morosidade e na falta de padronização durante a ingestão manual de dados provenientes de fontes externas críticas para o negócio, especificamente os relatórios em PDF (\textit{Portable Document Format}) de duas fontes confidenciais, tratadas aqui como Fonte X e Fonte Y.

% 2. Localização do assunto no espaço, no tempo e no contexto do Curso
Este trabalho foi desenvolvido durante o Estágio Obrigatório realizado na empresa Veeries, em Florianópolis (SC), no período de outubro de 2025 a abril de 2026. O projeto insere-se no contexto do curso de Engenharia de Controle e Automação da Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC), aplicando conhecimentos da grande área de informática industrial, especificamente no que tange a estruturas, processamento e automação de fluxos de dados, para a resolução de problemas práticos de mercado.

% 3. Importância do assunto e justificativa da escolha
A confiabilidade dos dados é um fator crítico para a tomada de decisão nas organizações. A ausência de um tratamento automatizado e adequado pode gerar inconsistências silenciosas que impactam negativamente as análises gerenciais e estratégicas da equipe de mercado. A escolha deste tema justifica-se pela oportunidade de aplicar boas práticas de engenharia de \textit{software} e de dados para mitigar esses riscos de intervenção humana, garantindo a integridade e a qualidade das informações disponibilizadas.

% 4. Objeto geral e objetivos específicos
\section{Objetivos}
O objetivo geral deste estágio foi desenvolver e implementar um \textit{pipeline} (uma esteira automatizada de fluxo de dados) para a extração, processamento e validação das informações provenientes das fontes X e Y. 

Como objetivos específicos, destacam-se:
\begin{itemize}
    \item Projetar o fluxo de dados fundamentado na Arquitetura \textit{Medallion} (um modelo de organização em camadas progressivas de qualidade: \textit{Bronze, Silver} e \textit{Gold}).
    \item Desenvolver rotinas programáticas de extração bruta de dados (\textit{parsers}) a partir de arquivos de formato complexo e não estruturado.
    \item Implementar rigorosas validações de qualidade e limpeza estrutural utilizando \textit{schemas} (contratos técnicos que definem o formato esperado da informação).
\end{itemize}

% 5. Hipóteses levantadas ou argumentação principal
A argumentação principal deste trabalho é que a adoção da Arquitetura \textit{Medallion}, aliada à implementação de contratos de dados estritos na transição entre as camadas de processamento, é capaz de garantir um fluxo de informação resiliente, rastreável e auditável, solucionando definitivamente o gargalo operacional da despadronização inicial.

% 6. Descrição da metodologia empregada no trabalho
\section{Metodologia}
A metodologia adotada possui um caráter eminentemente prático e aplicado, com foco no relato das técnicas e ferramentas utilizadas no desenvolvimento da automação, adequando-se ao rigor teórico esperado para um relatório de estágio técnico. Trata-se de um projeto de arquitetura de \textit{software} em nível de produção. 

Para a sua consecução, foram arquitetados e codificados \textit{scripts} em linguagem Python atuando como orquestradores (\texttt{main\_source\_[X,Y].py}). Estes coordenam os módulos de processamento progressivos (\texttt{[l0,l1,l2,view]\_process.py}) para transitar a informação entre as camadas do sistema, assegurados por regras de validação tipada e reconciliação matemática.

% 7. Alternativas de solução do Problema (com referência bibliográfica)
Como alternativa de solução frente aos modelos tradicionais de integração de dados executados em lote único (onde extração, transformação e carregamento ocorrem sem zonas de quarentena ou auditoria intermediária), optou-se pela Arquitetura \textit{Medallion}. Essa abordagem permite o armazenamento dos arquivos em estados progressivos de refinamento em nuvem, facilitando a auditoria contínua e a manutenção paliativa pontual sem a necessidade de reprocessar todo o sistema em caso de falhas na fonte \cite{gujjala_medallion}.

% 8. Apresentação do plano adotado para o desenvolvimento do assunto (capítulos)
\section{Estrutura do Relatório}
Para descrever o desenvolvimento e os resultados alcançados, o plano adotado para este relatório está organizado da seguinte maneira:
\begin{itemize}
    \item O \textbf{Capítulo 2} descreve o contexto da empresa, detalhando a divisão das equipes, os conceitos primários sobre dados e os pormenores do problema motivador do estágio.
    \item O \textbf{Capítulo 3} apresenta, de forma concisa e prática, o embasamento bibliográfico da Arquitetura \textit{Medallion} e das técnicas de validação de dados utilizadas na solução.
    \item O \textbf{Capítulo 4} descreve a arquitetura macro da solução, o ambiente de execução e a evolução estrutural (granularidade) dos arquivos ao longo do fluxo.
    \item O \textbf{Capítulo 5} detalha a implementação técnica da solução, expondo as ferramentas tecnológicas adotadas e o desenvolvimento das rotinas de orquestração, validação, transformação analítica e monitoramento aplicadas em cada camada da Arquitetura \textit{Medallion}.
    \item O \textbf{Capítulo 6} expõe os resultados e promove uma análise crítica profunda sobre os ganhos reais de confiabilidade e desempenho alcançados na organização.
    \item Por fim, o \textbf{Capítulo 7} reúne a síntese interpretada dos resultados, avalia o cumprimento dos objetivos traçados e aponta perspectivas para trabalhos futuros.
\end{itemize}