\chapter{Considerações Finais e Perspectivas}

Este capítulo apresenta a síntese interpretada dos resultados alcançados ao longo do estágio, avaliando o cumprimento dos objetivos propostos. Discutem-se também as limitações inerentes à solução desenvolvida e são traçadas perspectivas para trabalhos futuros.

\section{Síntese e Avaliação dos Resultados}

O desenvolvimento deste \textit{pipeline} de extração e validação atingiu plenamente o objetivo de solucionar o gargalo operacional da Veeries. A substituição de um processo manual rudimentar, que consumia cerca de 3 horas de trabalho humano por lote de relatórios, por uma execução automatizada de até 5 segundos representa um ganho de eficiência evidente.

Do ponto de vista da governança, a adoção da Arquitetura \textit{Medallion} e a aplicação rigorosa de Contratos de Dados mostraram-se escolhas arquiteturais acertivas. O método implementado foi significativamente superior à abordagem anterior, não apenas pela velocidade de ingestão, mas pela capacidade de trazer robustez ao repositório de informações. O sistema transferiu a responsabilidade da equipe de uma atuação repetitiva e transcritora para um papel analítico e de curadoria de negócio. O bloqueio automático e bem-sucedido de anomalias e erros gerados pela própria fonte emissora atesta que o código desenvolvido entregou o nível máximo de confiabilidade exigido para a tomada de decisão da empresa.

\section{Limitações do Projeto}

Apesar do sucesso operacional, a solução atual opera sob alguns pressupostos lógicos e possui limitações que devem ser pontuadas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Dependência de Gatilho Humano:} Devido à imprevisibilidade na data e horário de publicação dos relatórios pelas fontes externas, o \textit{pipeline} ainda depende que o desenvolvedor identifique visualmente a disponibilidade do arquivo (via portal ou e-mail) e acione o processamento através do \textit{bot} no aplicativo \textit{Telegram}.
    \item \textbf{Suscetibilidade a Mudanças Estruturais Severas:} O algoritmo de extração de texto (\textit{parser}) foi desenhado para tolerar pequenas flutuações de margens e espaçamentos da fonte nativa. Contudo, se a entidade externa alterar drasticamente a disposição visual das tabelas no PDF, o sistema falhará intencionalmente (\textit{fail-fast}) para proteger a integridade dos dados, exigindo a intervenção nos métodos de captura dos dados nos arquivos brutos.
\end{itemize}

\section{Perspectivas e Trabalhos Futuros}

Tendo em vista que a arquitetura base do \textit{pipeline} já garante a estabilidade da ingestão e a integridade estrutural dos dados, o projeto atinge uma maturidade operacional que possibilita a evolução para camadas mais avançadas de governança e inteligência analítica \cite{gujjala_medallion}. Focando na minimização dos riscos inerentes à intervenção manual e no incremento da qualidade da informação, destacam-se como sugestões lógicas para a continuidade deste trabalho:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sistematização do Monitoramento e Curadoria:} Embora a transição e a validação do dado sejam automatizadas, a etapa de monitoramento da execução e a curadoria de exceções (como a inclusão de novos produtos no dicionário) dependem da ação do desenvolvedor. Sistematizar o ambiente de curadoria da informação é um passo futuro importante para garantir que a etapa humana, naturalmente suscetível a falhas ou atrasos, não comprometa a esteira de entrega final dos dados.
    \item \textbf{Implementação de Validação Numérica e Estatística:} O \textit{pipeline} atual garante a integridade estrutural e a reconciliação matemática. Como evolução de maturidade do projeto, sugere-se a adição de uma malha de validação comportamental baseada em análise de série histórica. O sistema passaria a avaliar a curva esperada de uma determinada variável e, caso os dados numéricos extraídos fujam expressivamente do desvio padrão (caracterizando um \textit{outlier}), o processamento acenderia um alerta prévio ao desenvolvedor para averiguação, adicionando uma rigorosa camada de validação semântica ao fluxo.
\end{itemize}

